<!--
.. title: Terraformando funciones
.. slug: funtions-tf
.. date: 2020-06-10 10:00:00 UTC
.. tags: devops, functions, faas, terraform, iac
.. category: devops, cloud
.. link: 
.. description: 
.. type: text
-->

El uso de funciones en la nube no es una moda pasajera y ha llegado para quedarse. Pese a sus limitaciones, tienen algunos puntos fuertes que las hacen una baza imprescindible a la hora de potenciar la automatización de la administración de la nube.

[Ya escribí un post sobre funciones](https://tangelov.me/posts/funciones-y-backups.html) en el que explicaba cómo utilizo las funciones para vigilar el estado de los backups de mis servicios a coste 0 y sin tener que preocuparme por su gestión.

Hoy vamos a darle una vuelta extra a dicho post, terraformando dichas funciones e integrándolas en un sistema de CICD completo.

<!-- TEASER_END -->


## Llevando el código a GCP
A la hora de _terraformar_ nuestras funciones, lo primero que tenemos que tener es nuestro código disponible y accesible desde Google Cloud. Para crear una función de 0, podemos introducir su código de tres formas: pegándolo en el editor incorporado, subiendo su código en un ZIP desde nuestro PC o Cloud Storage o bien, utilizando los repositorios de código integrados en Google Cloud. Dichos repositorios se llaman _Cloud Source Repositories_.

Para comenzar a terraformar las funciones, lo primero es terraformar sus repositorios. Hacerlo es bien sencillo puesto que tan sólo tenemos que indicar su nombre y el proyecto en el que se desplieguen. El nombre de de los repositorios en Google va a ser similar al que ya tienen en Gitlab para una mayor simplicidad:

```
# Código de ejemplo con el contenido de un repositorio en CSR
resource "google_sourcerepo_repository" "gsr-checking-drive-backups" {
  name = var.csr_backups_checker_name
  project = var.gcp_default_project
}
```

Tras aplicar los cambios, nuestros repositorios son accesibles a través de la [siguiente URL](https://source.cloud.google.com). Al estar recién creados, los repositorios están vacíos y para empezar a trabajar con ellos, debemos añadir alguna forma de acceder a ellos. Abrimos en una pestaña el link _Register the SSH key_ y nos copiamos el link del paso 2 del tutorial que podemos ver en la siguiente imagen:

![csr-intro](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-00.png)

El siguiente paso es llevar el código de Gitlab a Google de forma automática. La forma más sencilla de hacerlo es utilizar el sistema de Mirroring incorporado en Gitlab. Para habilitarlo nos vamos a  _Settings_ / _Repository_ y una vez allí seleccionamos _Mirroring Repositories_. Tenemos que completar los siguientes campos antes de pulsar _Mirror repository_:

* _Git repository URL_: Copiamos la url del paso 2 (lo podemos ver en la captura anterior). Tiene una estructura similar a _ssh://$usuario@source.developers.google.com:2022/p/$project-id/r/$repositorio_

* _Mirror direction_: Seleccionamos _Push_ y le damos al botón _Detect host keys_.

* _Authentication method_: Seleccionamos _SSH public key_ en lugar de password.

Para completar el proceso, copiamos la llave SSH que nos genera Gitlab (el cuadrado resaltado en rojo) y la introducimos en Google Cloud en [el siguiente link](https://source.cloud.google.com/user/ssh_keys?register=true):

![csr-repo-mirror](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-01.png)

![csr-repo-mirror-02](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-02.png)

Pulsamos el botón _Update now_ para que el código se sincronice automáticamente hacia Google Cloud:

![csr-repo-mirror-update](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-03.png)


## Terraformando funciones
Tras salvar el primer obstáculo y ahora podemos empezar a picar el código de nuestas funciones en Terraform.

El código de cada una de nuestras funciones sería similar a éste:

```
resource "google_cloudfunctions_function" "gcp_function_checking_backups" {
  name        = var.cfunction_check_backup_name
  description = "Function to connect to Google Drive and check the status of the backups"
  runtime     = "python37"
  entry_point = var.cfunction_check_backup_name

  region = var.gcp_default_region

  source_repository {
    url = "https://source.developers.google.com/projects/${var.gcp_default_project}/repos/${var.csr_backups_checker_name}/moveable-aliases/master/paths/"
  }

  available_memory_mb = 256

  event_trigger {
    event_type = "google.pubsub.topic.publish"
    resource   = "projects/${var.gcp_default_project}/topics/${var.orchestator_topic_name}"
    failure_policy {
      retry = false
    }
  }

  labels = {
    deployment-tool = "terraform"
  }

  environment_variables = {
    "GCP_PUBSUB_TOPIC" = "projects/${var.gcp_default_project}/topics/${var.matrix_notifications_topic_name}"
    "GCS_BUCKET"       = var.gcp_bucket_functions_name
  }

  service_account_email = data.google_service_account.sa_functions.email

  project = var.gcp_default_project
}
```

Voy a explicar algunas de las variables del código, pero si todo el código está disponible [aquí](https://gitlab.com/tangelov/tangelov-infra/-/tree/master/functions):

* _runtime_ se corresponde con el lenguaje en el que está escrita la función.

* _source repository_ es el origen del código utilizado para las funciones (repositorio, rama y directorio). Google Cloud utiliza una estructura personalizada para elegir el origen (https://source.developers.google.com/projects/$id-proyecto/repos/$nombre-repo/moveable-aliases/$rama-a-usar/paths/$path-esta-la-funcion). También podemos utilizar commits o tags.

* _event trigger_: podemos utilizar distintos triggers en las funciones. Para mi caso de uso, todas son ejecutadas a través de eventos de PubSub por lo que tenemos que indicarles el tipo de evento que las lanzan (al publicarse un mensaje) y el topic en el que esperarán a la aparición de los mensajes.

* _service account email_: se corresponde con la cuenta de servicio que va a invocar a la función. Ésta tiene que tener los permisos adecuados, en mi caso _Storage Legacy Bucker Reader_ y _Storage Object Admin_.

Y con esto ya tendríamos nuestras funciones terraformadas :) .


## Pipelines
Nuestras funciones ya están plenamente codificadas, tanto el código de Python como la infraestructura en Terraform, así que podemos empezar a plantear cómo integrar dicho código en un sistema de CI/CD.

Si nos fijamos, las funciones dependen de dos repositorios distintos: el que contiene su código y el que contiene la infraestructura. ¿Cuando lanzamos el proceso de actualización de la infraestructura? ¿Al actualizar el código en Python o al modificar el código en Terraform de su infraestructura?

Bajo mi punto de vista, la respuesta correcta es _en los dos_. Al modificar cualquiera de los otros dos repositorios, deberíamos forzar un redespliegue de la función en el caso en el que sea necesario.

Este es el esquema de eventos que he pensado para este caso de uso:

![pipeline-functions](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-04.png)

1. Subimos el código de Python de nuestra función a Gitlab. Éste se pushea de forma automática a su homólogo en los repositorios de Google utilizando el sistema de Mirroring de Gitlab. 


2. Al actualizar el repositorio de CSR, un evento debería desencadenar una acción en _Cloud Build_. 

3. Cloud Build lanza un webhook al repositorio donde se encuentra almacenado el código de la infraestructura y que lanza algún pipepline que la actualiza de forma automática.

4. Un pipeline almacenado en el repositorio de tangelov-infra, se encarga de redesplegar a través de Gitlab CI, la infraestructura mediante comandos de Terraform.

> Cada caja cuadrada del esquema representa un repositorio diferente. La primera caja de Gitlab representa el repositorio del código Python de las funciones y la segunda representa el código completo de toda la infraestructura del proyecto en Terraform.

### Terraform y Gitlab CI
En estos momentos tenemos generado sólo el primer punto de todo el proceso de CICD que acabamos de diseñar. Como aquí los elementos están entrelazados, necesitamos crear primero el pipeline del paso 4 antes de poder integrar las dos partes.

Conozco bastante gitlab-ci y ya he escrito anteriormente algunos artículos ([I](https://tangelov.me/posts/ic-gitlab.html) y [II](https://tangelov.me/posts/ic-gitlab-ii.html)) al respecto, así que no voy a profundizar mucho. Aquí está el código que he generado para este caso concreto:

```yaml
stages:
  - validate
  - plan
  - apply

validate:
  image:
    name: hashicorp/terraform:$TF_VERSION
    entrypoint:
      - '/usr/bin/env'
      - 'PATH=/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin'
  stage: validate
  before_script:
    - echo 'nameserver 1.1.1.1'  > /etc/resolv.conf
    - echo 'nameserver 1.0.0.1' >> /etc/resolv.conf
    - cat "$GOOGLE_APPLICATION_CREDENTIALS"  > $PWD/terraform.json
    - terraform init
  script:
    - cd functions && terraform init -plugin-dir=$PLUGIN_DIR && terraform validate
  variables:
    PLUGIN_DIR: "../.terraform/plugins/linux_amd64"

plan:
  image:
    name: hashicorp/terraform:$TF_VERSION
    entrypoint:
      - '/usr/bin/env'
      - 'PATH=/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin'
  stage: plan
  before_script:
    - echo 'nameserver 1.1.1.1'  > /etc/resolv.conf
    - echo 'nameserver 1.0.0.1' >> /etc/resolv.conf
    - cat "$GOOGLE_APPLICATION_CREDENTIALS"  > $PWD/terraform.json
    - terraform init
  script:
    - cd functions && terraform init -plugin-dir=$PLUGIN_DIR && terraform plan
  variables:
    PLUGIN_DIR: "../.terraform/plugins/linux_amd64"

apply:
  image:
    name: hashicorp/terraform:$TF_VERSION
    entrypoint:
      - '/usr/bin/env'
      - 'PATH=/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin'
  stage: apply
  before_script:
    - echo 'nameserver 1.1.1.1'  > /etc/resolv.conf
    - echo 'nameserver 1.0.0.1' >> /etc/resolv.conf
    - cat "$GOOGLE_APPLICATION_CREDENTIALS"  > $PWD/terraform.json
    - terraform init
  script:
    - cd functions && terraform init -plugin-dir=$PLUGIN_DIR && terraform apply --auto-approve
  variables:
    PLUGIN_DIR: "../.terraform/plugins/linux_amd64"
  dependencies:
    - validate
  only:
    - master
```

Este código tiene las siguientes peculiaridades:

* El código del pipeline contiene tres jobs diferentes: el primero es _validate_, donde comprobamos la sintaxis de nuestro código, en el segundo donde podemos ver la salida de nuestros planes de Terraform y en el último llamado _apply_, llevamos los cambios al entorno productivo. Este último paso sólo se ejecuta en la rama master.


*  La parte de _before script_ se corresponde con la parte de inicializar Terraform (descargar las dependencias y los backends). También he añadido una cuenta de servicio de GCP como variable y la he denominado GOOGLE APPLICATION CREDENTIALS.  Los pasos de _echo_ se corresponden con algunos bugs que me he encontrado: he tenido que modificar los DNSs de los workers donde se ejecutan los pasos del pipeline porque Terraform no podía descargarse sus dependencias (creo que algo relacionado con el hecho de que Gitlab.com esté desplegado en Google Cloud).

* Utilizo las imágenes de Docker oficiales de Hashicorp para ejecutar Terraform. La versión de Terraform es configurable para irla adecuando a la que yo utilizo en mi ordenador. También he definido dicha variable en Gitlab (TF VERSION)

* Cacheo los plugins de Terraform en una carpeta fija: actualmente el pipeline sólo aplica a funciones, pero lo extenderé en el futuro y para evitar que Terraform descargue continuamente sus plugins.

> __NOTA__: No recomiendo utilizar este código tal cual está en otros pipelines puesto que es algo rápido, pensado para servir de ejemplo en este post. Ahora mismo hace una comprobación muy básica y podríais destruir infraestructura sin querer. A futuro haré un post dedicado a realizar un buen pipeline con Terraform :) 

Nuestro pipeline ya está operativo: si actualizamos el código de Terraform de nuestras funciones, también lo hará automáticamente nuestra infraestructura. Pero necesitamos una cosa más: para que los pipelines puedan ser ejecutados desde agentes externos a Gitlab (como Cloud Build), necesitamos generar un _Trigger_. Se habilita en en _Settings / CICD_ en la opción de _Pipeline triggers_, simplemente añadiendo un nombre. También debemos guardar el token que nos aparece para guardarlo en el futuro:

![gitlab-pipelines-trigger](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-05.png)



### Notificando a Gitlab desde CSR
Con esto ya hemos creado los pasos 1 y 4 de todo el diseño de CICD. El siguiente paso es generar la integración restante entre ambas plataformas desde Google Cloud. Para hacerlo, vamos a utilizar las funcionalidades de un servicio gestionado de GCP llamado _Cloud Build_.

Cloud Build es el servicio de integración continua y _Continuous Deployment_ de Google Cloud. Su funcionamiento es similar al de otros servicios como gitlab-ci o travis-ci, pero no es un servicio que me gusta mucho. Me parece algo limitado en opciones por lo que suelo preferir alguna de sus alternativas. 

Cloud Build es suficiente para las necesidades de este ejemplo. El servicio utiliza un fichero de nombre _cloudbuild.yaml_ que debemos introducir en los repositorios de Python de cada una de las funciones. Estos son los requisitos mínimos que tiene que tener el job de Cloud Build:

* No debe almacenar credenciales en su código puesto que el fichero va a estar subido a Git y va a ser público.

* Debe llamar al _Trigger_ antes generado en Gitlab y pedir que se ejecute para la rama _Master_ del código.

Vamos a empezar a terraformar los triggers de Cloud Build para cada uno de los repositorios de Google. A modo de ejemplo, éste sería el código del trigger de una de las dos funciones:

```
resource "google_cloudbuild_trigger" "gcp_cb_messages_to_matrix_trigger" {
  name        = "${var.csr_messages_to_matrix_name}-trigger"
  description = "Trigger to update functions when Messages to Matrix function is updated"

  trigger_template {
    branch_name = "^master$"
    repo_name   = google_sourcerepo_repository.gsr-messages-to-matrix.name
  }

  filename = "cloudbuild.yaml"

  substitutions = {
    _GITLAB_TOKEN   = var.cb_gitlab_token_variable
    _GITLAB_PROJECT = var.cb_gitlab_project_variable
  }

  project = var.gcp_default_project
}
```

El trigger funciona así:

* Detecta los cambios realizados en la rama master y en caso afirmativo, aplica lo que hayamos definido en el fichero _cloudbuild.yaml_.

* Cloud Build soporta el uso de secretos, pero requiere el uso de Cloud KMS que no entra dentro de tier gratuito de GCP. Para no guardar los secretos en código, vamos a almacenar las variables en Terraform y éstas serán sustituidas automáticamente por Cloud Build.

> En este modelo, las variables son accesibles a través de la consola de Google Cloud si se tienen los permisos adecuados, pero no se loguean en Cloud Build.

Tras crear los triggers para los repositorios de las funciones, ahora tenemos que definir los pasos necesarios para que Cloud Build le diga a Gitlab que lance los pipelines. Para ello, tan sólo tenemos que hacer una llamada muy simple a la API a través de _curl_ o alguna herramienta equivalente.

El encargado de ejecutar cada paso en Cloud Build es llamado _Cloud Builder_ y son contenedores preparados por la comunidad o Google para realizar algunas acciones. En nuestro caso, tan sólo tenemos que definir lo siguiente en el fichero _cloudbuild.yaml_

```yaml
steps:
- name: 'gcr.io/cloud-builders/curl'
  args:
    [
      '-X',
      'POST',
      '-F',
      'token=${_GITLAB_TOKEN}',
      '-F',
      'ref=master',
      'https://gitlab.com/api/v4/projects/${_GITLAB_PROJECT}/trigger/pipeline'
    ]
```

En dicho código, le estamos diciendo a Cloud Build lo siguiente:

* Debes utilizar el builder de _curl_ para ejecutar la acción.

* La acción que vas a ejecutar es un POST a Gitlab donde le indicamos el token de acceso, la rama sobre la que lanzarla y el endpoint de pipelines de nuestro proyecto (o repositorio) de Gitlab.

Con estos últimos retoques, ya hemos terminado todos los pasos del pipeline. Si ahora modificamos el código de alguna de nuestas funciones en Gitlab, se lanzará un proceso que no sólo actualizará el código Python sino que también la redesplegará con dicho código en la nube. Voy a realizar un cambio para que veamos el proceso completo:

Al subir el código a Gitlab, lo primero que veríamos es cómo el proceso de mirroring se ha ejecutado, enviando el código de Gitlab a los Cloud Source Repositories.

![gitlab-full-mirroring](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-06.png)

Una vez el código ha llegado a CSR, veríamos cómo saltan los triggers al recibir el código en la rama master:

![cloud-build-trigger](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-07.png)

Por último, si volvemos a Gitlab podemos ver cómo se ha ejecutado Terraform y se han aplicado los cambios en la infraestrutura de forma automática. Este último paso también se ejecutaría si modificamos el código del repositorio de Terraform igualmente.

![gitlab-pipeline](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-08.png)

![triggered-jobs-gitlab](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0032-09.png)


Y ya tendríamos el proceso completo. En el futuro mejoraré el pipeline para que soporte todos los elementos, añadirle tests más complejos y haré alguna refactorización que he visto para adaptarse mejor a estas automatizaciones. Espero que os guste y nos vemos en el siguiente post.


## Documentación

* [Repositorio de código de mis funciones en Gitlab](https://gitlab.com/tangelov-functions)

* [Cómo clonar un repositorio de Gitlab a Google Cloud Source Repositories (ENG)](https://cloud.google.com/solutions/mirroring-gitlab-repositories-to-cloud-source-repositories)

* [Cloud Functions en Terraform (ENG)](https://www.terraform.io/docs/providers/google/r/cloudfunctions_function.html)

* [Mejorando la sintáxis de las configuraciones de Google Cloud Build (ENG)](https://medium.com/@davidstanke/mastering-google-cloud-build-config-syntax-8c3024607daf)

* [Probando funciones utilizando Cloud Build y Terraform (ENG)](https://cloud.google.com/solutions/system-testing-cloud-functions-using-cloud-build-and-terraform)

* [Referencia para construir pipelines con Gitlab CI (ENG)](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/)

* [Cómo ejecutar un pipeline desde un Webhook (ENG)](https://docs.gitlab.com/ce/ci/triggers/#triggering-a-pipeline-from-a-webhook)

* Referencias sobre cómo utilizar Terraform con Gitlab CI (ENG): [I](https://medium.com/@timhberry/terraform-pipelines-in-gitlab-415b9d842596
) y [II](https://about.gitlab.com/blog/2019/11/12/gitops-part-2/)

* [Ejecutando Terraform en sistemas automáticos (ENG)](https://learn.hashicorp.com/terraform/development/running-terraform-in-automation)

Revisado a 10-06-2020
